魚與熊掌 不可兼得 - 李柱銘

魚與熊掌 不可兼得 - 李柱銘

記得在1982年8月，筆者帶領一班專業人士首度訪京。其間，法律界的團員突然被安排跟港澳辦副主任李後和秘書長魯平會面。會上，筆者首次得知北京有意在1997年收回香港，我即時回應指「如果國家又要收回香港主權，又要香港維持繁榮安定，實在是魚與熊掌，不可兼得」。

大概在10天後，時任英國首相戴卓爾夫人訪京，與中國領導人鄧小平討論香港前途問題，鄧小平公開表達收回香港主權的意願。其後，中英兩國在1984年簽訂了《聯合聲明》，列明中國對香港的基本方針政策，即「一國兩制、港人治港、高度自治」，然後，再由《基本法》進一步訂明，並承諾可以在回歸後10年，實行全面普選。

正如筆者常強調，鄧小平的一國兩制構想，不僅是為了令香港及澳門社會對回歸有信心，以維持兩地的繁榮安定，亦不只是針對兩岸統一，同時，也是藉此勾劃其治國藍圖。他期望香港的法治、人權、自由、公平競爭等核心價值，都能繼續維持在高水平，50年不變，促使內地發展，趕上同一水平，成為符合國際標準的文明社會，最終，內地便可跟香港接軌。

無奈，鄧小平的後繼者卻缺乏其信心及膽識，非但不認同香港核心價值對國家發展的重要性，還反過來視之為其控制特區的障礙，千方百計要消滅之。再加上國家在過去十幾年間，經濟改革成就超卓，更加輕視特區對國家的貢獻。中共透過「派糖」，逐步令特區在經濟上依賴國家，以為這樣便可名正言順地干預及操控特區事務。中共甚至在2014年突然對外宣稱《聯合聲明》已「失效」，同年，國務院發表《一國兩制白皮書》，聲稱中央政府對特區擁有「全面管治權」，明顯是要奪回已賦予特區的「高度自治權」。與此同時，唯「京」是從的特區政府總是全面配合中共的干預，扼殺香港的核心價值，以及無了期地拖延在港落實真普選，導致香港社會積壓越來越多的民怨，今次送中修例更成為觸發點，迫使港人一再上街，甚至採取更激烈的抗爭手段，去表達訴求。

推行民主是唯一出路

據悉，由於習近平仍未有決定，故令特區目前陷入膠着狀態。既然正如他在周一所說，他期望「中國大踏步趕上了時代，中國人民意氣風發走在時代前列」。那麼，盡快撥亂反正，重回鄧小平的一國兩制藍圖，在港推行民主，並煞停對特區事務的干預，讓香港保存其原有的核心價值，維持其安定繁榮，絕對是唯一出路。

否則，如果他任由治港者繼續採取極左路線，不斷壓迫港人，在港落實全面管治權，香港很快便會淪為一個普通的中國城市，對於國家的發展，只會是有弊無利。須知香港對內地之所以具有特殊的經濟價值，正是基於其獨特之處，尤其是完善的法治及司法制度，以及各項自由，令香港得以長期保持國際金融中心、全球最自由經濟體的地位。一旦香港的核心價值被剝奪，上述國際認可的地位就會一併消失，其時，香港就不能成為處理內地與其他國家貿易糾紛的國際仲裁中心，繼而影響到一帶一路的實踐，那麼，習近平偉大的中國夢便很難實現。

估不到37年前，我對李後所說的，如今仍然有效──習近平的中國夢與在港實行全面管治權，肯定是魚與熊掌，不可兼得。

李柱銘

上一則
上一則
世道人生：大閱兵不是好兆頭 (李怡)

下一則
下一則
血色10.1 事先張揚的混亂 (利世民)